---
status: publish
published: true
title: Čtvrtý rok Myšlenek Otce Fura
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "Blíží se konec roku a s ním přichází i nálada k bilancování. Ani já nebudu
  výjimkou a podívám na průběh roku 2010 pro mne samotného i pro tento blog. Neodpustím
  si ani pár statistik, které pro mne samotného jsou velmi zajímavé a užitečné. Jsem
  si vědom, že pro řadu z Vás může být obsah tohoto příspěvku nezajímavý a proto cítím
  povinnost Vás varovat předem :-).\r\n\r\n"
wordpress_id: 1293
wordpress_url: http://blog.novoj.net/?p=1293
aliases:
    - /?p=1293
date: '2011-01-03 10:20:43 +0100'
date_gmt: '2011-01-03 09:20:43 +0100'
categories:
- Nezařazené
tags: []
comments: []
---
<p>Blíží se konec roku a s ním přichází i nálada k bilancování. Ani já nebudu výjimkou a podívám na průběh roku 2010 pro mne samotného i pro tento blog. Neodpustím si ani pár statistik, které pro mne samotného jsou velmi zajímavé a užitečné. Jsem si vědom, že pro řadu z Vás může být obsah tohoto příspěvku nezajímavý a proto cítím povinnost Vás varovat předem :-).</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-1293"></a></p>
<style>
.statistics, .pageStatistics {<br />
   width: auto;<br />
   text-align: left;<br />
   font-size: 80%;<br />
}<br />
.statistics td {<br />
  text-align: right;<br />
}<br />
.statistics th {<br />
  padding-right: 20px;<br />
}<br />
.pageStatistics th {<br />
  text-align: right;<br />
}<br />
.pageStatistics td {<br />
  padding-right: 20px;<br />
}<br />
.pageStatistics .headerRow th {<br />
   text-align: left;<br />
   color: yellow;<br />
}<br />
</style>
<h2>Rekapitulace</h2>
<p>Rok 2010 pro mě byl poměrně hektický - jak z hlediska pracovního, tak i osobního. To je hlavním důvodem toho proč se letos na blogu objevilo jen 21 článků, co je víc jak o 20% méně jak loni a předloni. Z toho důvodu vychází také hůře statistiky návštěvníků a celkové počty přístupů na web (cca o 18% méně):</p>
<div align="center">
<table class="statistics">
<tr>
<th>Počet příspěvků:</th>
<td>21</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet unikátních návštěvníků:</th>
<td>13,161 (max. 2,079 listopad 2010)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet unikátních návštěv:</th>
<td> 27,890 (max. 3,167 listopad 2010)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet zobrazení:</th>
<td>44,459 (max. 5,025 listopad 2010)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet odběratelů RSS:</th>
<td>+/- 1,030 (nárůst o 58%)</td>
</tr>
<tr>
<th>Počet přečtených příspěvků:</th>
<td>27,716 (max. 3,416 - listopad 2010)</td>
</tr>
</table>
</div>
<p>Letos je posun přístupů na RSS čtečky markantní. Z původních 650 odběratelů se počet odběrů zvýšil na 1,030 což je asi také jediný viditelný posun ve statistikách. Všechna ostatní čísla klesala - především asi také kvůli menšímu počtu článků na webu.</p>
<p>Hlavními událostmi roku 2010 byla pro mě bezesporu účast na polské <a href="http://blog.novoj.net/2010/05/13/geecon-2010-den-prvni/" target="_blank">Java konferenci GeeCon</a> a mezi příjemné a oživující události musím zařadit také nekonferenci <a href="http://blog.novoj.net/2010/05/13/geecon-2010-den-prvni/" target="_blank">jOpenSpace</a>. Letos poprvé jsem se také rozhodl pár akcí sám uspořádat - v obou případech se jedná o malé akce neformálního charakteru. Každé dva měsíce se v Hradci Králové setkáváme na tzv. <a href="http://blog.novoj.net/2010/10/24/co-se-skryva-pod-pojmem-openbeer/" target="_blank">OpenBeer</a>, kde se u piva probírají věci, které nás developery zajímají a spojují. Na pražském <a href="http://blog.novoj.net/2010/11/18/hackathon-gpars-kolo-prvni/" target="_blank">Hackathonu</a> se naopak snažíme pracovat. Na každém setkání se snažíme kontribuovat nějaký kód ve prospěch vybrané open-source knihovny (prozatím jsme se setkali pouze jednou a nacommitovali pár drobností pro <a href="http://gpars.codehaus.org/" target="_blank">GPars</a>).</p>
<p>Moje pracovní vytížení se letos téměř výhradně týkalo projektů pro český Vodafone. Většinu roku jsem strávil na Vodafonním intranetu, což je projekt, na který jsem sice pyšný, ale který není veřejně přístupný, takže se s ním bohužel není možné pochlubit. Jediná zmínka je <a href="http://www.strategie.cz/scripts/detail.php?id=494199" target="_blank">v tomto článku časopisu Strategie</a> pro marketéry. V tomto projektu se zužitkovala celá moje dosavadní práce pro <a href="http://www.fg.cz" target="_blank">Forrest</a> - ať už z hlediska modulárního systému a modulů, které jsem pomáhal vytvářet, tak i vlastního komponentově orientovaného řešení prezentační vrstvy. Ta umožnila extensivní využití techniky <a href="http://blog.novoj.net/2010/10/02/zrychlete-svoji-webovou-aplikaci-pomoci-partial-update/" target="_blank">partial update</a>,  která zajistila bleskové odezvy systému i na místech, kde bychom toho nebyli schopni s konvenčními nástroji dosáhnout. Intranet kromě klasické publikační činnosti obsahuje řadu vlastností sociálních sítí a jedna jeho část přímo kopíruje chování Facebooku, který je mezi zaměstnanci Vodafone velmi oblíbený. Druhým projektem pro Vodafone, na kterém jsem se letos účastnil, byl i web zajímavého nadačního projektu <a href="http://www.rokjinak.cz" target="_blank">RokJinak</a>.</p>
<h3>Nejčtenější příspěvky:</h3>
<p>V letošních statistikách vyniká úvaha o vzdělání vývojářů, u které jsem původně velkou popularitu neočekával. Tady je vidět, jak jako autor nejsem schopen odhadnout zájem vlastních čtenářů (shame on me :-) ). Odkazy na tento článek se ovšem dostaly jak na <a href="http://zdrojak.root.cz" target="_blank">Zdroják</a>, tak i na <a href="http://dagblog.cz" target="_blank">Dagblog</a>, což se jasně na výsledném čísle podepsalo.</p>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tr class="headerRow">
<th>Příspěvek</th>
<th>Počet přečtení</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Traktát o vzdělání programátorově</a></td>
<th>2,649</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Oříšek v reflexní analýze generik</a></td>
<th>1,475</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Zrychlete svoji webovou aplikaci pomocí Partial Update</a></td>
<th>1,350</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">7 tipů pro práci v Debug režimu v IntelliJ Idea</a></td>
<th>1,309</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Jak jednoduše simulovat v testech HTTP server</a></td>
<th>1,089</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">IntelliJ Idea X – na co se můžeme těšit?</a></td>
<th>981</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Názvy argumentů metod v reflexi</a></td>
<th>936</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Commons DBCP industriální standard s chybami</a></td>
<th>861</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">WebExpo 2010 – sobota</a></td>
<th>749</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">jOpenSpace 2010</a></td>
<th>729</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">When does your Spring @Transactional attribute apply on CgLib proxies</a></td>
<th>707</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">WebExpo 2010 – pátek</a></td>
<th>679</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Fail-fast nebo Fail-tolerant?</a></td>
<th>664</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Hackathon – GPars, kolo první</a></td>
<th>627</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Pozvánka na CZJUG Workshop věnovaný iBatis 3</a></td>
<th>568</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">GeeCON 2010 – Den druhý</a></td>
<th>529</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">GeeCON 2010 – den první</a></td>
<th>528</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Vyhodnocení iBatis 3 Workshopu</a></td>
<th>522</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">MySQL nebezpečí průtokových tabulek, zamyšlení nad insert into … select from</a></td>
<th>517</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">How to add your own dictionary to IntelliJ Idea Spellchecker</a></td>
<th>440</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="" target="_blank">Co se skrývá pod pojmem OpenBeer</a></td>
<th>328</th>
</tr>
<tr>
<th>Celkem přečtení</th>
<th>18,237</th>
</tr>
</table>
</div>
<p>Statistiky stále dokladují dvě známá pravidla:</p>
<ul>
<li>čím specifičtější je téma článku, tím méně čtenářů bude článek mít</li>
<li>čím více odkazů na obecně sledovaných webech (zdroják, java.cz, dagblog) tím větší čtenost</li>
</ul>
<p>Každopádně tento blog nepíšu pro to, aby se ze mne stala známá osobnost, ale proto abych se s lidmi podělil o své zkušenosti a případně některým lidem dal trochu inspirace, kterou já sám od jiných čerpám. Proto jsou důležité i ty "specifické" články, které nenasbírají 2000 čtenářů - ale třeba jen pár desítek, kterým ale pomůžou relativně víc než populární článek na obecné téma.</p>
<h3>Zdroje přístupu:</h3>
<p>I zde se situace oproti loňskému roku změnila. Velký nárůst je v rovině přístupů přes RSS čtečky (nicméně tato statistika je zkreslena tím, že feedburner mi loni sledoval statistiky asi jen 3 měsíce). Kromě Zdrojáku všechny ostatní zdroje přístupu klesaly (nejmarkantnější pokles je ovšem u Seznamu, na který většina českých developerů za informacemi už chodí asi jen minimálně):</p>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tr class="headerRow">
<th>Zdroj</th>
<th>Počet přístupů</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://java.cz" target="_blank">Portál Java.cz</a></td>
<th>8,419 (-28%)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://google.cz" target="_blank">Google</a></td>
<th>7,002 (-14%)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://feedburner.com" target="_blank">Google</a></td>
<th>3,877 (+1290%)</th>
</tr>
<tr>
<td>Přímý přístup</td>
<th>3 812 (-30%)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://zdrojak.root.cz" target="_blank">Zdroják.root.cz</a></td>
<th>1,591 (+300%)</th>
</tr>
<tr>
<td><a href="http://seznam.cz" target="_blank">Portál Seznam.cz</a></td>
<th>301 (-81%)</th>
</tr>
</table>
</div>
<h3>Lokace návštěvníků:</h3>
<p>Zde není oproti loňskému roku žádná výrazná změna:</p>
<div align="center">
<table class="pageStatistics">
<tr class="headerRow">
<th>Země</th>
<th>Počet návštěvníků</th>
</tr>
<tr>
<td>Česká Republika</td>
<th>22,577</th>
</tr>
<tr>
<td>Slovensko</td>
<th>2,161</th>
</tr>
<tr>
<td>Německo</td>
<th>557</th>
</tr>
<tr>
<td>Spojené státy americké</td>
<th>455</th>
</tr>
<tr>
<td>Velká Británie</td>
<th>345</th>
</tr>
</table>
</div>
<h3>Prohlížeče:</h3>
<p>V oblasti prohlížečů vidím, ale oproti loňsku velikou změnu. V roce 2010 velké množství z vás (včetně mě) konvertovala na Chrome jako na hlavní prohlížeč (nárůst z 6% na 21% ve statistikách). Internet Explorer dále klesá (2008 - 15%, 2009 - 12 %, 2010 - 8%) a nyní jej používá skutečně jen okrajová množina vývojářů. Opera lehce o 1.5% posílila a markantně poklesl i Firefox (z 65% na 50%), u kterého si pokles vysvětluji právě konverzí na rychlejší Chrome.</p>
<ul>
<li>Firefox / Mozilla - pokles z 65% na 50%</li>
<li>Opera - nárůst z 14% na 15.5%</li>
<li>Internet Explorer - pokles z 12% na 8%</li>
<li>Chrome - nárůst z 6% na 21%</li>
</ul>
<h3>Mobilní zařízení:</h3>
<p>Nově se ve statistikách objevují i mobilní zařízení. Z nich jsou vidět jednoznační (a vyrovnaní) favorité - iPhone a Android. Zajímavých je i 9% připadajících na iPad. Já sám jsem se letos stal majitelem zánovního <a href="http://www.htc.com/www/product/desirehd/overview.html" target="_blank">HTC Desire HD</a> a tak budu tyto statistiky i na dále sledovat, jelikož moje osobní preference patří Google. Monopolní chování Apple mi jde proti srsti.</p>
<ul>
<li>Android - 140 (43%)</li>
<li>iPhone - 136 (42%)</li>
<li>iPad - 30 (9%)</li>
<li>Symbian - 8 (3%)</li>
</ul>
<h3>Operační systémy:</h3>
<p>V rozložení operačních systémů žádná výrazná změna nenastala. Stále jednoznačně vede MS Windows, které oproti loňsku kleslo z 79% na 76%, lehce posílil Linux z 18% na 19% a také i MacOS ze 2% na 3,5%.</p>
<h3>Závěrem</h3>
<p>Tímto bych Vám všem chtěl poděkovat za věrnost a za reakce, které mi píšete. Přeji Vám do nového roku 2011 jen samé úspěšné projekty a málo urgentních zásahů na produkci :-), pevné nervy a také to štěstíčko, které všichni nakonec stejně potřebujeme. Budu se snažit najít na blogování příští rok víc času než letos, i když se bojím, že objektivní okolnosti budou mít úplně jiný názor než já.</p>
